%
% Vorlage für Versuchsprotokolle im Grundpraktikum an der RWTH Aachen
% -------------------------------------------------------------------
%
% Bitte verwenden Sie diese Vorlage zur Erstellung Ihrer
% Protokolle.
%
% Wenn möglich, drucken Sie Ihre Protokolle bitte doppelseitig
% aus. Wenn Sie das Protokoll doppelseitig ausdrucken, verwenden Sie
% die twoside Option ...
\documentclass{protokoll}
% ... wenn Sie nicht doppelseitig ausdrucken können, lassen Sie sie
% weg:
%\documentclass{protokoll}
% Deutsche Anführungszeichen ,,'' automatisch
\usepackage{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{placeins}
\usepackage{physics}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}

\sisetup{range-phrase = ..., range-units = single}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX Two Text}

\usepackage[notext]{stix}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}
\newcommand{\chisq}[3]{\ensuremath{\frac{\chi^2}{\mathrm{ndof}}
= \frac{#1}{#2} = #3}}
\newcommand{\mus}[2]{\SI{#1(#2)}{\micro\second}}

% Setzen Sie hier "I" für den Teil 1 oder "II" für den Teil 2 ein:
\praktikum{Fortgeschrittenenpraktikum}

% Setzen Sie hier das jeweilige Versuchsgebiet ein (Mechanik,
% Akustik, Thermodynamik, Elektrizitätslehre, usw.):
\versuchsgebiet{Ultraschall-Computertomografie UCT}

% Setzen Sie hier Ihren Namen und Ihre Matrikelnummer sowie Ihre
% Gruppennummer ein:
\teilnehmer{Lewin Bormann, Simon Neuland}
\gruppe{18}

\begin{document}

% Ersetzen Sie den folgenden Text durch eine kurze Beschreibung der
% Versuchsziele.
\begin{versuchsziele}
  \begin{description}
    \item[A-Scan] Bestimmung der Schallgeschwindigkeit und Dämpfung in Acryl (PMMA)
    \item[B-Scan] Lokalisierung von Fehlstellen in einem Kunststoffobjekt.
    \item[CT-Scan] Erzeugung eines Schnittbildes aus tausenden Einzelmessungen (Computer-Tomographie)
  \end{description}
\end{versuchsziele}

\section{Grundlagen}
Als Ultraschall bezeichnet man Schallwellen, deren Frequenz oberhalb der menschlichen Hörschwelle (ca. \SI{20}{\kilo\hertz}) liegt. Ultraschall wird aufgrund der nichtinvasiven Natur und geringer Energiedeposition (im Vergleich zu beispielsweise Röntgenuntersuchungen, deren hochenergetische Strahlung Proben beschädigen kann) sowie der einfachen Technik die zur Erzeugung und Detektion benötigt ist oft für bildgebende Verfahren verwendet.
	
Eine Schallwelle bezeichnet allgemein eine Welle in einem Medium, welche beschrieben wird durch Dichte- bzw. Druckschwankungen die sich im Medium fortpflanzen. Die Wellengleichung lautet
\begin{equation}
	\dv[2]{S}{t} = v^2 \dv[2]{S}{x}
\end{equation}
wobei $S$ die sog. \emph{Schnelle} (Geschwindigkeit einzelner Teilchen um ihre Ruhelage) und $v\approx\sqrt{E/\rho}$ mit Elastizitätsmodul $E$ die \emph{Schallgeschwindigkeit} (Ausbreitungsgeschwindigkeit der Welle) sind. Ist $S$ parallel zu $v$ spricht man von Longitudinalwellen, bei einer senkrechten Ausrichtung von Transversalwellen. Im Versuch werden nur longitudinale Schallwellen verwendet.

Eine wichtige Eigenschaft von Medien ist der \emph{Wellenwiderstand} $Z=\rho v\approx\sqrt{\rho E}$. Für die Transmission an Grenzflächen zwischen Medien gilt
\begin{equation}
	I_2=I_1\cdot\frac{4Z_1Z_2}{(Z_1+Z_2)^2} = I_1\cdot\frac{(Z_1+Z_2)^2-(Z_1-Z_2)^2}{(Z_1+Z_2)^2} = I_1\cdot\qty(1-\qty(\frac{Z_1-Z_2}{Z_1+Z_2})^2),
\end{equation}
dementsprechend treten bei Übergängen mit hoher Differenz zwischen den Wellenwiderständen (beispielsweise von Luft in Festkörper) starke Reflexionen auf. Um zu vermeiden, dass dadurch Messungen gestört werden, verwendet man bei medizinischen Untersuchungen Ultraschallgel zwischen Transducer und Patient; in unserem Experiment wird die Störung dadurch vermieden, dass sich der gesamte Messaufbau in einem Wasserbecken befindet.

Ein weiterer wichtiger Effekt ist die Absorption im Medium, die exponentiell von der Strecke abhängt:
\begin{equation}
\label{eqn:daempfungsgesetz}
	A(s)=A_0 \exp(-\alpha s) \,\,\,\mathrm{bzw.} \,\,\, A(s)=A_0 \exp(-\int_{S}^{E} \alpha(\vec{x}) \dd s)
\end{equation}
wobei die rechte Form (Wegintegral von Sender $S$ zu Empfänger $E$) im Fall von ortsabhängige Absorptionskoeffizienten $\alpha(\vec{x})$ verwendet wird. Anschaulich kann man einsehen, dass es möglich ist die Form von $\alpha(\vec{x})$ zu rekonstruieren, wenn man $A(s)$ entlang sämtlicher Wege (die jeweils ein entlang des Weges gemitteltes $\alpha$ ergeben) kennt. So werden \emph{Tomogramme}, Schnittbilder durch Proben, erzeugt.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/piezo.pdf}
    \caption{Der Piezo-Effekt an einer einfachen hexagonalen Beispiel-Einheitszelle.}
    \label{fig:piezoeffect}
\end{figure}

Um Ultraschallwellen zu erzeugen und zu detektieren, verwendet man häufig Piezo-Kristalle. Dabei handelt es sich um Kristalle in denen sich bei mechanischer Verformung ein Spannungsgefälle ausbildet. Umgekehrt kann man mit einer äußeren Spannung auch eine Verformung erwirken (siehe \autoref{fig:piezoeffect}). Das Anlegen von hochfrequenten Wechselspannungen an Piezokristalle ist also ein einfacher Weg, Ultraschallschwingungen zu erzeugen.

\paragraph{Tomografie}

Ultraschallmessungen können verwendet werden, um Tomogramme (Schnittbilder) anzufertigen. Die Tomografie kommt in der Medizin zum Einsatz, um z.B. mit Röntgenstrahlung Schnittbilder eines Patienten zu erzeugen. In diesem Versuch benutzen wir statt Röntgenstrahlung Ultraschall, das Prinzip ist aber das gleiche.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{bilder/projektion.pdf}
    \caption{Prinzip der Tomografie, hier mit Absorption und dargestellter Intensität $I$.}
    \label{fig:tomo_principle}
\end{figure}

Die Informationen über das Innere eines zu untersuchenden Objekts erhält man durch wiederholte Messungen einzelner Linien (Projektionen) durch diesen Gegenstand. Mathematisch entspricht das einer Radon-Transformation: Die Funktion $f(x,y)$ -- im Fall der Abbildung \autoref{fig:tomo_principle} ist $f$ der Absorptionskoeffizient -- wird transformiert in eine Funktion $\mathcal{P} f(l, \theta)$. In der Abbildung ist die gemessene Funktion $I$, die Intensität, entlang der blauen und grünen Achse dargestellt. Aus $I$ lässt sich wiederum die Projektionsfunktion $\mathcal{P} f$ berechnen, die in diesem Fall dem Integral über die Funktion $f$ entlang jeder Projektion entspricht (näheres in den folgenden Abschnitten zum CT-Scan). $l$ verläuft jeweils entlang der blauen bzw. grünen Achse. Die Projektionsfunktion enthält alle Informationen der ursprünglichen Funktion $f$, transformiert auf diese neuen Variablen.

Gemessen wird bei der Tomografie also diese Projektionsfunktion, oder eine Funktion, von der die Projektionsfunktion direkt abhängt. Außer der Intensität lässt sich zum Beispiel auch die Laufzeit messen, die jedes Schallsignal durch den zu untersuchenden Gegenstand benötigt, um Informationen über die ortsaufgelöste Schallgeschwindigkeit innerhalb des Gegenstands zu erhalten.

Aus der Projektionsfunktion lässt sich durch Rückprojektion wieder die Funktion $f(x,y)$ gewinnen. Da jede Messung $\mathcal{P}f(l, \theta)$ einem Integral $\int f(x = x(l, \theta),~y = y(l, \theta)) \dd s$ entspricht, addieren wir für jeden Punkt $(x, y)$ alle Messungen $\mathcal{P} f(l(x,y), \theta(x,y))$, die durch diesen Punkt verlaufen. Mit einem konstanten Gewichtungsfaktor erhalten wir dann (je nach Messqualität) eine mehr oder weniger gute Annäherung an die ursprüngliche Funktion $f(x,y)$.

\section{A-Scan}

Der A-Scan stellt den Ursprung und die einfachste Form der Sonografie dar. Dabei wird ein Ultraschallpuls in das zu untersuchende Medium geschickt (Festkörper, menschlicher Körper, Flüssigkeit, ...) und das reflektierte oder transmittierte Signal als Amplituden-Zeit-Diagramm dargestellt.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=.7]{bilder/A-Scan.jpg}
    \caption{A-Scan des kurzen Stabs. \emph{Abbildung aus dem Messdatenpaket, da Praktikum online durchgeführt.}}
    \label{fig:ascan_aufbau}
\end{figure}

In diesem Versuch haben wir Daten für Transmissions-A-Scans von Acryl-Stäben (PMMA-Kunststoff) ausgewertet, um die Schallgeschwindigkeit des Stabmaterials zu bestimmen, sowie die frequenzabhängige Dämpfung. Die Messungen lagen als Amplituden-Zeitreihen für drei Stablängen und jeweils eine Frequenz von 1, 2, und 4 \si{\mega\hertz} vor:
%
\begin{center}
    \begin{tabular}{rr}
        Bezeichnung & Länge \\
        \midrule
        kurz & \SI{40.00(05)}{\milli\meter} \\
        mittel & \SI{79.70(05)}{\milli\meter} \\
        lang & \SI{120.10(05)}{\milli\meter} \\
    \end{tabular}
\end{center}

In \autoref{fig:ascan_1M_kurz} ist ein aus diesen Daten berechnetes A-Scan-Diagramm dargestellt. In dieser Messung ist neben dem Hauptpuls auch noch eine Reflexion bei etwas unter \SI{50}{\micro\second} zu sehen; dieser Teil des Pulses hat den Stab dreimal durchquert. Er trägt mit einer effektiven Länge von \SI{120.00(15)}{\milli\meter} zur Berechnung der Schallgeschwindigkeit bei.

Die Zeitachse fängt nicht bei \SI{0}{\micro\second} an, und die Amplitude des Schallpulses ist proportional zur gemessenen Spannung. In \autoref{fig:ascan_alle_daten} sind außerdem alle neun Messungen im Vergleich dargestellt.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{ascan/raw_1MHz_kurz.pdf}
    \caption{Gemessenes Signal und Hilbert-Transformation des Signals bei $f = \SI{1}{\mega\hertz}$, im kurzen Stab. Amplitude wie in Rohdaten. Messmodus \emph{T1 - R2}, \emph{o/g} = Output/Gain}
    \label{fig:ascan_1M_kurz}
\end{figure}

\begin{figure}
\hspace{-5em}
    \begin{tabular}{ccc}
        ~ & ~ & ~  \\
        \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_1MHz_kurz.pdf} & \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_1MHz_mittel.pdf} & \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_1MHz_lang.pdf} \\
        
        \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_2MHz_kurz.pdf} &  \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_2MHz_mittel.pdf} & \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_2MHz_lang.pdf} \\
        
        \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_4MHz_kurz.pdf} & \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_4MHz_mittel.pdf} & \hspace{-3em} \includegraphics[scale=0.41]{ascan/raw_4MHz_lang.pdf} \\
    \end{tabular}
    \caption{Alle Messdaten des A-Scans}
    \label{fig:ascan_alle_daten}
\end{figure}

\subsection{Laufzeit \& Schallgeschwindigkeit}
%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=.9]{ascan/fitplot.pdf}
    \caption{Anpassung einer Normalverteilungsfunktion (orange) an den Peak der Hilbert-transformierten 1-MHz-Messung des kurzen Stabs (blau).}
    \label{fig:ascan_peak_fit}
\end{figure}

Aus den gemessenen Signalen lässt sich für jede Stablänge und jede Frequenz die Laufzeit extrahieren. Dazu benutzen wir die Hilbert-Transformation (orange in den Plots der Rohdaten), und passen für jede Messung eine Gauß-Normalverteilungsfunktion an diesen Peak um seinen jeweils höchsten Punkt an. Daraus erhalten wir die Lage des Peaks und ein Maß für die Peakbreite. Als Messunsicherheit der Peak-Lage haben wir die Standardabweichung $\sigma$ der angepassten Normalverteilungsfunktion benutzt. Eine solche Anpassung ist in \autoref{fig:ascan_peak_fit} zu sehen. Für alle neun Messungen haben sich dabei konsistente Anpassungen ergeben. Da die Peaks für höhere Frequenzen aufgrund der kürzeren Periodendauer schmaler sind, ergeben sich für diese auch geringere Unsicherheiten. 

Die einzelnen Laufzeiten zeigen wir in folgender Tabelle:
%3×4 Matrix{Measurement{Float64}}:
% 16.38±0.65  30.97±0.69  45.72±0.79    46.2±1.5
% 15.48±0.28  30.01±0.31  44.79±0.57   44.82±0.61
% 15.26±0.17  29.73±0.2   44.41±0.25  44.405±0.0014

\begin{center}
% Template-Tabelle für 3x3-Messergebnisse
    \begin{tabular}{r|cccc}
        ~ & kurz & mittel & lang & Reflexion kurz \\
        \midrule
        \SI{1}{\mega\hertz} & \mus{16.38}{65} & \mus{30.97}{69} & \mus{45.72}{79} & \mus{46.23}{150} \\
        \SI{2}{\mega\hertz} & \mus{15.48}{28} & \mus{30.01}{31} & \mus{44.79}{57} & \mus{44.82}{61} \\
        \SI{4}{\mega\hertz} & \mus{15.26}{17} & \mus{29.73}{20} & \mus{44.41}{25} & \mus{44.41}{1} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Aus diesen Messungen können wir für jede Frequenz sowie für alle Frequenzen zusammen eine Schallgeschwindigkeit ermitteln. Die einfachste und zuverlässigste Methode ist dabei eine lineare Regression $m t + b$, wobei $t$ unsere gemessene Laufzeit ist, $m$ die Schallgeschwindigkeit, und $b$ der y-Achsenabschnitt der ermittelten Gerade.\footnote{Die Berechnung findet in \texttt{code/ascan/util.jl:linreg()} statt, und benutzt die allgemein bekannten Gleichungen.} Der y-Achsenabschnitt bildet in diesem Modell z.B. Verzögerungen im Übergang zwischen Sender und Stab ab, die dazu führen dass $s(t=0) < 0$ bzw. $t(s=0) > 0$; siehe weiter unten.

Da die Stablänge keine statistische Unsicherheit aufweist, arbeiten wir nur mit den horizontalen Unsicherheiten $\sigma_t$ der Zeitmessung $t$. Diese wird durch $\sigma_s \approx m \sigma_t$ in vertikale ($s$-)Unsicherheiten umgerechnet und im Residuenplot dargestellt. Die systematische Unsicherheit der Stablänge beträgt allerdings auch nur \SI{1}{\percent} der Unsicherheit aus der Messung der Pulszeit, wie weiter unten ersichtlich ist.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ascan/linreg_1MHz.pdf}
    \caption{Lineare Regression für unterschiedliche Längen bei $f=\SI{1}{\mega\hertz}$}
    \label{fig:ascan_1M_speed}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ascan/linreg_all.pdf}
    \caption{Lineare Regression für alle Frequenzen. Im Residuenplot ist die Dispersion zu erkennen: Pulse mit niedrigen Frequenzen brauchen länger, um den Stab zu durchqueren.}
    \label{fig:ascan_all_speed}
\end{figure}

Eine solche Regression ist in \autoref{fig:ascan_1M_speed} dargestellt (und für 2 bzw. 4 MHz finden sich die jeweiligen Regressionen im Anhang: \autoref{fig:ascan_2M_speed}, \autoref{fig:ascan_4M_speed}). Um Messungen aller Frequenzen zu benutzen, haben wir außerdem in \autoref{fig:ascan_all_speed} eine lineare Regression mit allen Messdaten berechnet

In der folgenden Tabelle sind die Ergebnisse der linearen Regressionen dargestellt. Die Messunsicherheiten stammen aus der linearen Regression, die wiederum mit den Messunsicherheiten aus der Peakbestimmung berechnet wurde.  Die Bestimmung des Peaks ist auch der Grund, wieso die Unsicherheiten mit steigender Frequenz abnehmen: Die Peakbreite und somit Unsicherheit der Zeitmessung ist in unserem Verfahren proportional zur Periodendauer, $\propto T \propto 1/f$.

Die systematische Unsicherheit der Regressionsparameter aus der Längenunsicherheit der Stäbe wurde mit der Verschiebemethode fortgepflanzt; für die Schallgeschwindigkeit selbst ist die systematische Unsicherheit aber praktisch null und darum nicht explizit angegeben.

Im zweiten Teil der Tabelle geben wir noch die Parameter der Regression in \autoref{fig:ascan_all_speed} an, in die die Messungen für alle Frequenzen einfließen. Dieser Wert ignoriert Dispersion, also die unterschiedliche Schallgeschwindigkeit bei unterschiedlichen Frequenzen.

%
\begin{center}
% Template-Tabelle für 3x3-Messergebnisse
    \begin{tabular}{r|ll}
        ~ & $m = v_\mathrm{Schall} / \si{\meter\per\second}$ & $b / \si{\mm}$ \\
        \midrule
        \SI{1}{\mega\hertz} & \num{2703.0(1032)} & \num{-4.2(31)} $\pm \num{.05}$ (sys.) \\
        \SI{2}{\mega\hertz} & \num{2729.6(491)} & \num{-2.2(14)} $\pm \num{.05}$ (sys.)\\
        \SI{4}{\mega\hertz} & \num{2746.9(199)} & \num{-2.0(7)} $\pm \num{.05}$ (sys.)\\
        \midrule
        alle Freq. & \num{2720.0(417)} & \num{-2.6(12)} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Zwar sind alle Messungen im Rahmen ihrer Unsicherheiten miteinander verträglich, es ergibt sich jedoch ein Trend; demnach pflanzen sich die Ultraschallpulse bei höheren Frequenzen schneller fort (Dispersion). Das spiegelt sich auch in der Darstellung der Residuen (\autoref{fig:ascan_all_speed}) wieder. Ob dies nur ein Artefakt unserer Messung ist, oder das tatsächliche Verhalten wiedergibt, ist mit unserer Datenbasis nicht abschließend zu beantworten.

Der für die Anpassungsgüte charakteristische Wert $\chi^2$/Freiheitsgrade beträgt für die Einzelfrequenz-Regressionen (\autoref{fig:ascan_1M_speed}, etc.) unter \num{0.1}. Der Grund dafür ist, dass wir die genaue Ankunftszeit des Peaks (formal) nicht besonders genau bestimmen konnten, die tatsächliche Schwankung der Peaklage aber sehr klein ist. Das bedeutet, dass die Methode zur Lokalisierung des Peaks womöglich besser funktioniert, als wir angenommen haben.

Für die Gesamtregression (\autoref{fig:ascan_all_speed}) erhalten wir mit einem Wert von \num{0.34} eine noch akzeptable Anpassungsgüte. Hier spielt aber eine möglicherweise von Dispersion verursachte Streuung der Messwerte die entscheidende Rolle, nicht eine tatsächlich statistische Streuung.

Dieses Modell liefert uns außerdem die Lage des Schnittpunkts der angepassten Geraden mit der x-Achse: Diese Zeitdauer lässt sich als Verzögerung der Signale innerhalb des Senders bzw. Empfängers interpretieren, da bei einer Stablänge von Null laut Regression immer noch eine Verzögerung besteht:
%
\begin{equation}
 t_0 = \frac{-b}{m}
\end{equation}

Die in der Tabelle oben angegebenen Werte für $b$ sind allerdings mit großen Unsicherheiten versehen. Betrachtet man trotzdem Ihre nominellen Werte, so entsprechen diese einer ungefähren Laufzeit von \SI{1}{\micro\second}:
%
\begin{equation}
    t_0 = \frac{\numrange{2.0}{4.2}}{\SI{2720}{\meter\per\second}} = \SIrange{735}{1540}{\nano\second}
\end{equation}

\subsubsection{Ergebnis}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ascan/dispersion_linreg.pdf}
    \caption{Schallgeschwindigkeit in Abhängigkeit von der Frequenz. Die Anpassung ergibt angesichts der großen Unsicherheitsbalken nur begrenzt Sinn, allerdings ist in \autoref{fig:ascan_all_speed} eine konsistente Dispersion zu erkennen. Diese wird hier näherungsweise bestimmt.}
    \label{fig:dispersion}
\end{figure}

Die für unsere drei Frequenzen gemessenen Schallgeschwindigkeiten sind unterschiedlich, aber im Rahmen der Messunsicherheit miteinander verträglich. Die Messunsicherheit ist für alle Messungen relativ groß, insbesondere bei niedrigen Frequenzen, da die Ankunftszeit nur im Rahmen der Periodendauer des Ultraschallpulses gemessen werden kann. Dadurch ergeben sich für höhere Frequenzen niedrigere Unsicherheiten.

Der aus allen Messungen berechnete frequenzunabhängige Wert der Schallgeschwindigkeit beträgt \SI{2720.0(417)}{\meter\per\second}. In unserem Messbereich ist die berechnete Dispersion deutlich kleiner als die Messunsicherheiten. Als Literaturwert liefert z.B. \href{https://www.ultraschallprüfung.com/schallgeschwindigkeiten/}{ultraschallprüfung.com$\nearrow$} den Wert \SI{2760}{\meter\per\second} bei nicht genauer angegebener Frequenz. Dieser Wert liegt innerhalb der Messunsicherheit aller unserer Messungen.

Die Dispersion ist messbar, allerdings aufgrund der großen Messunsicherheiten bei der Zeitmessung und der nur für drei Frequenzen verfügbaren Messdaten nicht genau festzustellen. Ein Ansatz ist in \autoref{fig:dispersion} gezeigt, wonach die Schallgeschwindigkeit in unseren Kunststoffstäben mit etwa $\SI{14}{\meter\per\second\per\mega\hertz}$ zunimmt.\footnote{Unsere Messwerte sind allerdings auch kompatibel mit einer negativen, d.h. anomalen Dispersion}

Ein besseres Ergebnis könnten wir durch wiederholte Laufzeitmessungen erhalten, die den statistischen Fehler insbesondere für niedrigere Frequenzen senken können. Außerdem sind für eine ernsthafte Bestimmung der Dispersion Messungen bei weiteren Frequenzen essentiell.

\FloatBarrier

\subsection{Dämpfung}

Die Dämpfung in einem homogenen Material wird durch die Dämpfungskonstante $\alpha$ beschrieben, die den exponentiellen Abfall der Amplitude eines Signals im Verhältnis zur Anfangsamplitude $A_0$ beschreibt:
%
\begin{equation}
    A(x) = A_0 \exp(- \alpha x)
\end{equation}

Die Dämpfungskonstante geben wir in \si{\neper} an, wobei die Dämpfung in \si{\neper} als $-\ln(A/A_0)$ definiert ist ($\alpha > 0$ mit der obigen Definition). Das Dezibel, die andere wichtige Einheit für u.a. Dämpfungskonstanten, drückt ein Leistungsverhältnis aus. Es gilt deshalb $10 \lg(A^2/A_0^2) = 20 \lg(A/A_0) \si{\deci\bel} = \ln(A/A_0) \si{\neper}$, womit lässt sich die Umrechnung
%
\begin{equation}
\SI{1}{\deci\bel} = \ln(10^{1/20}) \approx \SI{0.115}{\neper}
\end{equation}

angeben lässt.

Die Dämpfung berechnen wir dadurch, dass wir die an verschiedenen Stablängen gemessenen Ausgangsamplituden vergleichen. Nehmen wir zum Beispiel die vom Empfänger am mittleren Stab gemessene Amplitude $A_\mathrm{mittel}$, und vergleichen sie mit der beim kurzen Stab gemessenen Amplitude $A_\mathrm{kurz}$. Dann wissen wir aus dem Absorptionsgesetz oben, dass die Amplitude im längeren Stab um $\exp(-\alpha \Delta x)$ abgefallen sein muss, wobei $\Delta x$ der Längenunterschied der beiden Stäbe ist. Aus der Definitionsgleichung für $\alpha$ oben ergibt sich also zur Berechnung der Dämpfung:
%
\begin{equation}
\label{eqn:alpha}
    \alpha_{\Delta x}  / \si{\neper\per\milli\meter} = \frac{1}{\Delta x} \ln(\frac{A_0}{A(\Delta x)})
\end{equation}

Wir benötigen also jeweils zwei Messungen, um einen Wert für die Dämpfung zu bestimmen. Eine "Referenzamplitude" $A_0$, die am jeweils kürzeren Stab gemessen wurde; und eine gedämpfte Amplitude $A(\Delta x)$, die beim um $\Delta x$ längeren Stab gemessen wurde.

Wir haben drei verschiedene Kombinationen als Quelle für die Referenzamplitude $A_0$ und die gemessene Amplitude $A(x)$ benutzt:
%
\begin{center}
    \begin{tabular}{rc}
        Messung & $\Delta x$ \\
        \midrule
        kurz/mittel & \SI{39.70(7)}{\milli\meter} \\
        kurz/lang & \SI{80.10(7)}{\milli\meter} \\
        mittel/lang & \SI{40.40(7)}{\milli\meter} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Zur Bestimmung der Dämpfung ist in der folgenden Tabelle zunächst die jeweilige gemessene Amplitude angegeben. Die Amplitude ist dabei in der Maßeinheit der gelieferten Messdaten angegeben (absolut) bzw. bezogen auf den Maximalwert jeder Zeile (relativ). Uns standen keine Informationen zur statistischen oder systematischen Unsicherheit der Amplitude zur Verfügung.
%
\begin{center}
% Template-Tabelle für 3x3-Messergebnisse
    \begin{tabular}{rcccc|cccc}
        ~ & absolut: & kurz & mittel & lang & relativ: & kurz & mittel & lang \\
        \midrule
        \SI{1}{\mega\hertz} && \num{0.25} & \num{0.127} & \num{0.060} & ~ & \num{1.0} & \num{0.51} & \num{0.24} \\
        \SI{2}{\mega\hertz} && \num{0.469} & \num{0.143} & \num{0.053} & ~ & \num{1.0} & \num{0.31} & \num{0.11} \\
        \SI{4}{\mega\hertz} && \num{0.576} & \num{0.1068} & \num{0.017} & ~ & \num{1.0} & \num{0.19} & \num{0.03} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Wir erhalten mit \autoref{eqn:alpha} daraus direkt Werte für $\alpha$ in \si{\neper\per\milli\meter}.

Außer der direkten Berechnung aus \autoref{eqn:alpha} haben wir auch eine Exponentialfunktion $f(s) = A_0 \exp(\alpha_\mathrm{fit} s)$ an die relativen Messwerte aus der obigen Tabelle angepasst (\autoref{fig:attenuation_amplitude}); der Fitparameter $\alpha$ ist in der vierten Spalte der folgenden Tabelle angegeben.

\begin{center}
% Template-Tabelle für 3x3-Messergebnisse
    \begin{tabular}{rccccc}
        ~ & kurz/mittel & kurz/lang & mittel/lang & Mittelw. & $\alpha_\mathrm{fit}$ \\
        $\Delta x$ & \SI{39.70}{\milli\meter} & \SI{80.10}{\milli\meter} & \SI{40.40}{\milli\meter} & \\
        f & \si{\neper\per\milli\meter} & \si{\neper\per\milli\meter} & \si{\neper\per\milli\meter} & \si{\neper\per\milli\meter} & \si{\neper\per\milli\meter} \\
        \midrule
        \SI{1}{\mega\hertz} & \num{1.71e-2}* & \num{1.78e-2}* & \num{1.85e-2}* & \num{1.78(07)e-2} & \num{1.75(4)e-2}\\
        \SI{2}{\mega\hertz} & \num{2.99e-2}* & \num{2.71e-2}* & \num{2.44e-2}* & \num{2.69(27)e-2} & \num{2.90(14)e-2} \\
        \SI{4}{\mega\hertz} & \num{4.24e-2}* & \num{4.38e-2}* & \num{4.52e-2}* & \num{4.38(14)e-2} & \num{4.26(4)e-2} \\
    \end{tabular}
    *) Unsicherheit aus $\Delta x$ jeweils $\pm \num{0.01e-2}$
\end{center}

Die gewichteten Mittelwerte stimmen gut mit den aus dem Exponentialfunktion-Fit erhaltenen Werten überein. Die Unsicherheit der berechneten Dämpfungsfaktoren stammt aus der (relativ kleinen) Unsicherheit der Stablänge. Da bei der gleichen Frequenz mit unterschiedlichen Stablängen gemessen wird, ist die Längenunsicherheit nicht korreliert. Die Amplitude hat ebenfalls Unsicherheiten, die uns allerdings unbekannt sind. Daher benutzten wir die Stichprobenstreuung als Maß für die statistische Unsicherheit: Die Unsicherheit des Mittelwerts der Dämpfung bei jeder Frequenz berechnen wir also aus der Standardabweichung der Stichprobenmenge.

Die Unsicherheit des Fitparameters $\alpha_\mathrm{fit}$ wurde von der benutzten Fit-Bibliothek\footnote{LsqFit, \url{https://julianlsolvers.github.io/LsqFit.jl/latest/}} berechnet. Sie hat aber aufgrund der unbekannten Unsicherheit der Amplitude nur eine begrenzte Aussagekraft. Darum benutzen wir den Wert $\alpha_\mathrm{fit}$ nur zum Vergleich.

Da wir immer zwei Amplituden $A_0$ und $A(x)$ vergleichen, fallen systematische Unsicherheiten nicht so stark ins Gewicht.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{ascan/attenuation_by_freq.pdf}
    \caption{Abhängigkeit der relativen Amplitude von der Stablänge. Aufgrund der Eigenschaften der Exponentialfunktion macht es keinen Unterschied, ob wir die absoluten oder relativen Amplitudenverläufe betrachten.}
    \label{fig:attenuation_amplitude}
\end{figure}

\subsubsection{Ergebnis}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{ascan/daempfung_frequenz_linreg.pdf}
    \caption{Frequenzabhängige Dämpfung, siehe Tabelle oben.}
    \label{fig:attenuation_frequency}
\end{figure}

Wir haben sinnvolle Ergebnisse für die Dämpfung der Ultraschallsignale erhalten. Die Daten entsprechen einem exponentiellen Abfall der Schallamplitude mit der Laufstrecke, entsprechend dem Absorptionsgesetz in \autoref{eqn:alpha}.

Da wir die Unsicherheit der Amplituden nicht kannten, haben wir die statistische Messunsicherheit aus der Stichprobenstreuung gewonnen. Damit erhalten wir die oben bereits gezeigten Werte von

\begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
    $f$ & $\alpha / \si{\neper\per\milli\meter}$ \\
    \midrule
    \SI{1}{\mega\hertz} & \num{1.78(07)e-2} \\
    \SI{2}{\mega\hertz} & \num{2.69(27)e-2} \\
    \SI{4}{\mega\hertz} & \num{4.38(14)e-2} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Die Dämpfungskonstante $\alpha = \alpha(f)$ des Ultraschalls in den Kunststoffstäben ist offenbar frequenzabhängig. Näherungsweise -- mit \chisq{4.1}{1}{4.1}, was zu groß ist, d.h. das lineare Modell passt nicht besonders gut -- lässt sich die Abhängigkeit für Frequenzen in dem von uns bearbeiteten Bereich linear beschreiben, siehe \autoref{fig:attenuation_frequency}:
%
\begin{align}
    %\dv*{\alpha}{f} &= \SI{8.15(21)e-3}{\per\mega\hertz} \\
    \alpha(f) / \si{\per\milli\meter} &\approx \SI{8.15(21)e-3}{\per\mega\hertz} f + \num{1.07(8)e-2}
\end{align}

Die gemittelten Dämpfungskonstanten stimmen mit den Werten, die von Fuhrmann et. al. per Hydrophon gemessen wurden\footnote{\href{https://pub.dega-akustik.de/ICA2019/data/articles/001192.pdf}{\emph{Determination of frequency dependent ultrasound absorption by
means of radiation force based power measurements$\nearrow$}, T. Fuhrmann, K. Mehle, D. Waltschew, K.-V. Jenderka, \emph{Proceedings of the 23rd International Congess on Acoustics}, Aachen, 2019}} ungefähr überein; allerdings kennen wir die genaue Kunststoffsorte, die in diesem Versuch verwendet wurde, nicht.

Bessere (genauere Ergebnisse) würden wir, wie auch bei der Schallgeschwindigkeitsmessung, aus wiederholten Messungen, und Messungen bei weiteren Frequenzen, erhalten. Aus diesen würde sich sowohl eine bessere Abschätzung für die statistische Unsicherheit der Amplitudenmessung, als auch eine geringere statistische Unsicherheit ergeben. Mit je drei Messungen für drei Frequenzen ist es unwahrscheinlich, ein gutes Ergebnis zu erhalten.

\FloatBarrier
\newpage

\section{B-Scan}

% TODO: Simon
Der Ultraschall B-Scan ist ein Verfahren, um innerhalb einer zweidimensionale Schnittfläche die ortsabhängige Reflektivität (verursacht beispielsweise durch Fehlstellen des Materials) einer Probe zu erhalten. Dazu wird ein Ultraschallpuls in eine Probe gesendet, und die reflektierte Amplitude abhängig von der Zeit gemessen. Falls die Schallgeschwindigkeit in der Probe näherungsweise konstant ist, ist die Laufzeit direkt proportional zur Eindringtiefe in die Probe, sodass entlang des Strahlenwegs die ortsabhängige Reflektivität bestimmt werden kann. Um einen zweidimensionalen Schnitt zu erhalten, wird die Ultraschallsonde schrittweise verschoben und aus den eindimensionales Scans ein Bild zusammengesetzt.
	
\subsection{Aufbau}	
Im Versuch wurde ein Transducer mit einem Schrittmotor entlang der Probe bewegt, wobei sich Probe und Sonde in einem Wasserbecken befanden. Insgesamt wurde der gleiche Block bei drei verschiedenen Frequenzen (1, 2 und 4$\,$MHz) jeweils zweifach vermessen (im Folgenden ''ungedreht'' und ''gedreht'').
	
Da der Versuch nicht in Anwesenheit durchgeführt werden konnte, wurde die Auswertung anhand von bereitgestellten Aufnahmen durchgeführt.

\subsection{Analyse}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{.45\linewidth}
			\includegraphics[scale=.45]{images/1MHz_gedreht.png}
			\caption{Bild der Reflektivitätsverteilung in der Probe (hier: \SI{1}{\MHz}, gedrehte Probe)}
			\label{fig:b_1g_heat}
		\end{minipage}
		\hspace{.05\linewidth}
		\begin{minipage}{.45\linewidth}
			\includegraphics[scale=.45]{images/1MHz_gedreht_lines.png}
			\caption{Vermessen der Fehlstellen-Signale durch Konstruktion von Hilfslinien}
			\label{fig:b_1g_heat_lines}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	
	In \autoref{fig:b_1g_heat} ist eine dieser Aufnahmen dargestellt. Es handelt sich um ein Falschfarbenbild, in dem die Intensität der reflektierten Strahlung abhängig von Ort (entlang der Probe) und Zeit (Eindringtiefe) aufgetragen ist. Die anderen Aufnahmen finden sich im Anhang (\autoref{fig:b_1ug_heat} bis \autoref{fig:b_4ug_heat}). \autoref{fig:b_1g_heat_lines} zeigt beispielhaft, wie in dieser Aufnahme die Fehlstellen vermessen wurden: Jedes Signal wurde entlang beider Achsen von zwei Linien eingefasst; deren Projektion auf die Skalen liefert sowohl den Ort der Fehlstelle (Mittelpunkt der Linien) als auch deren statistische Unsicherheit (als halber Abstand der Linien geschätzt). Hier befindet sich außerdem eine Quelle für systematische Unsicherheiten: Die Positionen und Abstände der Linien wurden in Bildpixeln vermessen, deren Umrechnungsfaktor in $\mu$s und mm erst bestimmt werden musste. Folgende Verhältnisse wurden gemessen:
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|cc|}
		\hline
		&Zeit [$\mu$s]&Länge [mm]\\
		\hline
		1$\,$px&0,15$\pm$1\%&0,242$\pm$0,24\%\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	wobei die Unsicherheiten jeweils einer Abweichung von $\pm$1px bei der Eichmessung entsprechen. Diese Ungenauigkeit bei der Eichung der Achsen wirkt sich als systematischer Fehler auf die bestimmten Strecken und Zeiten aus.
	
	Nach diesem Schema wurden alle Signale aus den sechs Aufnahmen vermessen. \autoref{fig:b_combo_ug} und \autoref{fig:b_combo_g} zeigen jeweils die aus den Bildern berechneten Positionen der Fehlstellen in den ungedrehten und gedrehten Aufnahmen. Die dabei eingezeichneten Fehlerbalken beziehen sich nur auf die statistischen Fehler (d.h. die Breite der Reflexionspeaks), da die systematische Unsicherheit einer Umskalierung der Achsen entspricht die alle Messpunkte gleich verschiebt.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{.45\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=.45]{images/bscan_ug.pdf}
			\caption{Position der Fehlstellen in den ungedrehten Scans}
			\label{fig:b_combo_ug}
		\end{minipage}
		\hspace{.05\linewidth}
		\begin{minipage}{.45\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=.45]{images/bscan_g.pdf}
			\caption{Position der Fehlstellen in den gedrehten Scans}
			\label{fig:b_combo_g}
		\end{minipage}
		\caption*{(Anmerkung: Fehlerbalken nur statistischer Fehler)}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.8]{images/bscan_combo.pdf}
		\caption{Kombination der gedrehten und ungedrehten Messreihen. Die Messpunkte aus den gedrehten Messreihen wurden an der Mitte des Messbereiches ($L=85$) gespiegelt.}
		\label{fig:b_combo}
	\end{figure}
	In \autoref{fig:b_combo} ist eine Überlagerung der zwei Messreihen abgebildet (wobei die $L$-Koordinaten der gedrehten Messungen gespiegelt wurden). Man erkennt, dass die Messreihen systematisch gegeneinander verschoben sind; beispielsweise befinden sich die blauen Messpunkte (1MHz, ungedreht) immer ''weiter oben links'' im Vergleich zu den roten Messpunkten (4MHz, ungedreht). Es ist daher nicht sinnvoll, aus diesen Punkten direkt gewichtete Mittelpunkte zu konstruieren. Erst muss der Offset (vermutlich verursacht durch kleine Abweichungen beim Einspannen der Probe) korrigiert werden. Dafür wurde jede Messreihe außer der ersten (1MHz, ungedreht) so in der Ebene verschoben, dass die (nach Unsicherheiten gewichteten) quadratischen Abstände aller Messpunkte die zur gleichen Fehlstelle gehörten minimiert wurden. \autoref{fig:b_combo_corr} zeigt das Ergebnis dieser Korrektur. %Du wirst nicht glauben wie viel nutzlosen Code ich hier produziert habe
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.8]{images/bscan_combo_corr.pdf}
		\caption{Positionen der Fehlstellen in allen Messungen, wobei der Offset korrigiert wurde.}
		\label{fig:b_combo_corr}
	\end{figure}
	
	Diese Offset-korrigierten Punkte lassen sich nun sinnvoll zu Mittelwerten zusammenfassen. Damit ergeben sich die Positionen der Fehlstellen, dargestellt in \autoref{fig:b_avg}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.8]{images/bscan_avg.pdf}
		\caption{}
		\label{fig:b_avg}
	\end{figure}
	
	Um daraus nun eine genaue zweidimensionale Karte zu erhalten, müssen noch zwei Umrechnungen durchgeführt werden:
	\begin{itemize}
		\item Alle Messungen wurden zwar auf die 1$\,$MHz ungedrehte Messung normiert (Korrektur des relativen Offset), aber bei dieser muss dann natürlich noch ein möglicher absoluter Offset korrigiert werden.
		\item Die Laufzeit der Pulse in $\mu$s muss über die Schallgeschwindigkeit in eine Eindringtiefe umgerechnet werden.
	\end{itemize}
	
	Um den absoluten Offset zu korrigieren, betrachten wir erneut den Scan.
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.8]{images/1MHz_ungedreht_offs_t.png}
		\caption{Obere Kante des Scan-Bilds (1MHz, ungedreht). Man erkennt starke Reflexion bei geringen Zeiten, die durch den Übergang der Ultraschallpulse in die Probe verursacht wird.}
		\label{fig:b_offs_t}
		\vspace{1cm}
		\includegraphics[scale=.8]{images/1MHz_ungedreht_offs_l.png}
		\caption{Die Breite des Scanbildes (170$\,$mm) ist größer als die angegebene Breite der Probe (149,35$\,$mm); die Position des Probenmaterials in der Aufnahme muss also noch bestimmt werden.}
		\label{fig:b_offs_l}
	\end{figure}
	Die starke Reflexion bei geringen Zeiten (siehe \autoref{fig:b_offs_t}) rührt davon her, dass die Ultraschallpulse nicht direkt in der Probe entstehen, sondern in einem Transducer erzeugt werden, der nicht direkt auf der Probe aufliegt. Das sorgt für eine zusätzliche Zeitspanne, die die Pulse nicht in der Probe zurücklegen. Um aus der Laufzeit der Pulse die Eindringtiefe in die Probe zu bestimmen, muss dieser Offset also korrigiert werden. Eine Abmessung des Scan-Bildes ergab den (etwas konservativen) Schätzwert
	\begin{equation*}
		(26\,\pm\,6)\,\mathrm{px} \,\,\rightarrow\,\, (3,90 \,\pm\, 0,90)\,\mathrm{\mu s}.
	\end{equation*}
	Um die Position der Probe (Breite: 149,35$\,$mm) entlang des Scanbereiches (Breite: 170$\,$mm) zu ermitteln, verwenden wir die Artefakte am unteren Rand des Scans (siehe \autoref{fig:b_offs_l}). Der so bestimmte Offset der Probe im Messfenster ist
	\begin{equation*}
		(41\,\pm\,3)\,\mathrm{px} \,\,\rightarrow\,\, (9,922 \,\pm\, 0,726) \,\mathrm{mm}.
	\end{equation*}
	
	Nun muss nur noch die Laufzeit des Pulses in eine Eindringtiefe umgerechnet werden. Dazu verwenden wir die Schallgeschwindigkeit, die im A-Scan bestimmt wurde:
	\begin{equation*}
		v_s=(\,2743,2\,\pm\,42,7\,) \,\,\mathrm{m/s}
	\end{equation*}
	Nachdem der zeitliche Offset korrigiert wurde, beschreiben die Zeit-Werte nur noch die Laufzeit der Pulse in der Probe. Aus dieser kann nun die Eindringtiefe $d$ bestimmt werden:
	\begin{equation}
		d=v_st/2,
	\end{equation}
	wobei der Faktor $1/2$ daher rührt, dass die gemessene Zeitdauer den ''Hin- und Rückweg'', also die doppelte Eindringtiefe, umfasst. Damit ergibt sich die Umrechnung
	\begin{equation}
		1\,\mathrm{\mu s} \,\, \hat{=} \,\, (\,2,7432\,\pm\,0,0427\,)\,\mathrm{mm}.
	\end{equation}
	
	Damit lässt sich nun eine vollständige Karte der Fehlstellen im betrachteten Schnitt konstruieren. Diese ist in \autoref{fig:b_map} dargestellt.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.8]{images/bscan_map.pdf}
		\caption{Karte der Fehlstellen. Fehlerbalken bilden nur statistische Unsicherheit ab.}
		\label{fig:b_map}
	\end{figure}
	
	Insgesamt ergab unsere Analyse folgende Koordinaten für die Fehlstellen:\\
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		\centering
		Länge $L$ entlang Probe [mm]&Eindringtiefe $d$ [mm]\\
		\hline
		120.949$\,\pm\,$2.563 &13.285$\,\pm\,$0.477 \\
		106.103$\,\pm\,$2.058 &21.257$\,\pm\,$0.404 \\
		91.008$\,\pm\,$1.960 &28.935$\,\pm\,$0.343 \\
		75.884$\,\pm\,$1.983 &37.322$\,\pm\,$0.329 \\
		61.209$\,\pm\,$1.831 &44.915$\,\pm\,$0.332 \\
		46.098$\,\pm\,$1.729 &52.635$\,\pm\,$0.293 \\
		31.116$\,\pm\,$1.883 &60.806$\,\pm\,$0.326 \\
		17.274$\,\pm\,$2.228 &15.359$\,\pm\,$0.739 \\
		136.298$\,\pm\,$2.764 &56.252$\,\pm\,$0.565 \\
		137.027$\,\pm\,$3.843 &6.180$\,\pm\,$0.586 \\
	\end{tabular}
	\end{center}
	wobei die Unsicherheiten weiterhin rein statistischer Natur sind.
	
	Zusätzlich zu den statistischen Unsicherheiten, die sich aus den Messungenauigkeiten ergeben, gibt es auch noch mehrere Quellen von möglichen systematischen Abweichungen. Diese sind
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item[] Für die Länge $L$:
		\begin{itemize}
			\item Ein relativer Fehler von $\pm$0,24\% aus der Umrechnung der Pixelmessung in Millimeter
			\item Ein absoluter Fehler von $\pm\,$0,726$\,$mm aus der Korrektur des räumlichen Offsets
		\end{itemize}
		\item[] Für die Tiefe $d$:
		\begin{itemize}
			\item Ein relativer Fehler von $\pm$1\% aus der Umrechnung der Pixelmessung in Mikrosekunden
			\item Ein relativer Fehler von $\pm$1,56\% (Unsicherheit der Schallgeschwindigkeit) aus der Umrechnung der Laufzeiten in Eindringtiefen
			\item Ein absoluter Fehler von 1,23$\,$mm aus der Korrektur des zeitlichen Offsets
		\end{itemize}
	\end{itemize}
    
    Man erkennt in den Scans einige Artefakte. Die Offsets entlang der $t$- und $L$-Achse wurden bereits diskutiert, jedoch gibt es noch eine weitere Auffälligkeit. Die Fehlstellen in der Probe erscheinen im Scan mit "Echos", die zeitlich versetzt mit einer schwächeren Amplitude gemessen werden. Besonders gut erkennbar sind diese in \autoref{fig:b_artifacts}. Diese Artefakte sind vermutlich eine Folge des Abstands zwischen Probenoberfläche und Detektor, der auch die Ursache des $t$-Offsets ist: Die an den Fehlstellen reflektierten Pulse werden nicht vollständig im Detektor aufgenommen, da ein kleiner Teil an der Oberfläche der Messsonde zurückreflektiert wird. Wenn dieser Teilpuls nun eine weitere Reflexion an der Probenoberfläche erfährt, gelangt er zeitlich versetzt in den Detektor.%Diese Erklärung erscheint plausibel, da der $t$-Offsets am oberen Rand des Scans und der Abstand zwischen dem ursprünglichen Signal und dem Echo (beziehungsweise der Echos untereinander) eine ähnliche Größe haben. %tun sie das wirklich?


\FloatBarrier
\newpage

\section{CT-Scan}

Wie in den Grundlagen beschrieben, kann man durch wiederholte Messung einzelner Geraden Aussagen über Eigenschaften des Objekts an jedem Punkt treffen.

Diese sehr allgemeine Vorgehensweise wird in diesem Experiment auf zwei konkrete Arten angewendet:

\begin{description}
    \item[Absorptionstomogramm] Messung der Absorption, und Berechnung/Darstellung des lokalen Absorptionskoeffizienten.
    \item[Geschwindigkeitstomogramm] Messung der Laufzeit der Ultraschallsignale, und Ermittlung der lokalen Schallgeschwindigkeit.
\end{description}

\subsection{Aufbau}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{bilder/CT-Scan.jpg}
    \caption{Versuchsaufbau des Ultraschall-Computertomografie-Versuchs.}
    \label{fig:ct_aufbau}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{bilder/Echoscope + Steppermotor Control.jpg}
    \caption{Kontrolleinrichtung für die Ultraschall-Computertomografie.}
    \label{fig:ct_control}
\end{figure}

In \autoref{fig:ct_aufbau} ist der Versuchsaufbau des CT-Versuchs zu sehen. Er besteht aus einem Wasserbecken aus transparentem Kunststoff mit eingebautem Ultraschall-Sender und -Empfänger. Das Wasser ermöglicht es den Ultraschallpulsen, ohne große Reflexionsverlust vom Sender durch das zu untersuchende Objekt in den Empfänger zu laufen.

Das Objekt selbst ist an einem Schrittmotor befestigt. Dieser verschiebt und rotiert das Objekt, um die Tomografie zu ermöglichen (siehe Grundlagenabschnitt). Unsere Messdaten wurden dabei mit Schrittgröße $\Delta l = \SI{0.5}{\milli\meter}$ und einem Winkelschritt von $\Delta \theta = \SI{1}{\degree}$ aufgenommen.

Der Aufbau wird kontrolliert von den in \autoref{fig:ct_control} gezeigten Geräten, und die Messdaten werden von einem Computer (nicht abgebildet) erfasst und exportiert.

\subsection{Messdaten}

Zur Auswertung haben wir die Rohdaten benutzt, die uns als serialisierte NumPy-Arrays zur Verfügung gestellt wurden. Wir haben die bereitgestellten Helfer-Bibliotheken benutzt, um die Arrays in \texttt{pandas}-Dataframes einzulesen. Diese hatten folgende Struktur:

\begin{center}
    \begin{tabular}{rr|ccc}
         Winkel & Offset & $A(t_0)$ & $A(t_1)$ & ...  \\
         ~ & ~ & $t_0$ & $t_1$ & ... \\
         \midrule
         \SI{0.0}{\degree} & \SI{-45.0}{\milli\meter} & \num{-7.3e-4} & \num{-2.2e-3} & ... \\
         ~ & \SI{-44.5}{\milli\meter} & \num{-1.1e-3} & \num{-3.3e-3} & ... \\
         \multicolumn{5}{c}{...} \\
         \SI{1.0}{\degree} & \SI{-44.0}{\milli\meter} & \num{-1.1e-3} & \num{-1.6e-3} & ... \\
         \multicolumn{5}{c}{...} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Dabei war für jede Messung eine Zeitreihe der Amplitude, deren Einheit wir nicht kennen, gespeichert. Ein einzelner Dataframe kam so auf über $10^8$ Zellen. Eine solche Zeitreihe beschrieb dabei jeweils den empfangenen Ultraschallpuls. Beispiele sind in \autoref{fig:ct_pulse_1M_0_0} und \autoref{fig:ct_pulse_2M_0_0} abgebildet. Jeweils ist auch noch ein mittels schneller Fouriertransformation (FFT) Tiefpass-gefiltertes Signal dargestellt, das für die Geschwindigkeitstomogramme im besonderen interessant ist.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/zeitreihen/pulse_1MHz_0.0mm_0.0g.pdf}
    \caption{Ultraschallpuls, 1 MHz, mittig ($l = \SI{0}{\milli\meter},~\theta = \SI{0}{\degree}$)}
    \label{fig:ct_pulse_1M_0_0}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/zeitreihen/pulse_2MHz_0.0mm_0.0g.pdf}
    \caption{Ultraschallpuls, 2 MHz, mittig ($l = \SI{0}{\milli\meter},~\theta = \SI{0}{\degree}$)}
    \label{fig:ct_pulse_2M_0_0}
\end{figure}

In \autoref{fig:sinograms_ampl} sind zwei Absorptions-Sinogramme für 1 und 2 MHz dargestellt. Sinogramme tragen diesen Namen, da punktförmige Objekte im $x-y$-Raum als Sinuskurven im $l-\theta$-Raum erscheinen -- wie auch hier. Diese Darstellungsart gibt die schnellste Übersicht über die gesammelten Messdaten im $l-\theta$-Raum, und zeigt bereits die drei markanten Anomalien, die wir in den nächsten Abschnitten genauer untersuchen werden.

Für die Messungen bei 4 MHz gab es zwei Dateien mit Rohdaten, jeweils eine für die Absorptions- und Laufzeitmessung. Diese wurden aber ansonsten gleich behandelt.

\begin{figure}[p]
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth, trim={0cm 3cm 0cm 3cm}, clip]{ct/sinogram_1MHz_amp.pdf}
    \caption{bei 1 MHz.}
    \label{fig:sinogram_1mhz}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.92\linewidth, trim={0cm 4cm 0cm 3cm}, clip]{ct/sinogram_2MHz_amp.pdf}
    \caption{bei 2 MHz.}
    \label{fig:sinogram_2mhz}
    \end{subfigure}
    \caption{Sinogramme von $\ln(A_0/A)$. Auf der x-Achse ist der Offset $l$ in \si{\milli\meter}, auf der y-Achse der Winkel $\theta$ in Grad angegeben.}
    \label{fig:sinograms_ampl}
\end{figure}

\subsection{Absorptionstomogramm}

Für das Absorptionstomogramm betrachten wir, wie viel der Pulsamplitude auf dem Weg vom Sender zum Empfänger verloren geht. Dazu reduzieren wir jede der gemessenen Zeitreihen auf das Maximum des Betrags der einzelnen Messwerte. Dieses Maximum beziehen wir für jede Zeitreihe auf ein $A_0$, das wir der Einfachheit halber als das Maximum aller Zeitreihenmaxima betrachten. Mit dem Absorptionsgesetz (\autoref{eqn:daempfungsgesetz}) ergibt sich dann für jede Position $(l, \theta)$
%
\begin{equation}
\label{eqn:projection_absorb}
    \ln(\frac{A_0}{A}) = \int_{\mathrm{Sender}}^{\mathrm{Empf.}} \alpha(\vec x) \dd s \equiv \mathcal{P}(l, \theta)
\end{equation}

Nach der Messung von $\mathcal{P}$ für alle $(l, \theta)$ können wir die Rückprojektion der Rohdaten durchführen. Dazu benutzen wir die Funktion \texttt{project()} aus den bereitgestellten Hilfsskripten; ein alternativer Algorithmus ist in der Funktion \texttt{ct.py:reconstruct\_sample()} enthalten (dieser ist allerdings deutlich langsamer). Die benutzte Funktion projiziert die Messdaten auf eine 2D-Matrix, die im Folgenden als farbiges Bild dargestellt wird. Dazu wird die Messreihe für jeden Winkel (wie in \autoref{fig:ramlak_crosssection}) entlang der y-Achse wiederholt (\texttt{tile()}), rotiert, und zum Bild addiert. Dabei wird die Projektion jedem Bildpunkt anteilig zugeschlagen.

\begin{verbatim}
                                   [[1 2 3 4]
                                    [1 2 3 4]
 Messdaten [1 2 3 4] -> tile() ->   [1 2 3 4]
                                    [1 2 3 4]]

                                   [[0 3 4 0]
                                    [2 3 3 4]
                    rotate(45) ->   [1 2 3 3]
                                    [0 1 2 0]]
\end{verbatim}

Wird dieser Vorgang für alle Winkelmessungen wiederholt, dann ist die Rückprojektion komplett. Je nach Konvention der Bilddarstellung können hier Spiegelungen oder Drehungen auftreten, die aber für das Ergebnis nicht maßgeblich sind.

Die Rückprojektion führt also für jeden Bildpunkt eine Summe über alle Winkel $\theta$ aus, für die Tomogramme aufgenommen wurden. Analog zum Skript ist diese Summe
%
\begin{equation}
\label{eqn:alpha_int}
    \alpha(\vec x) = \frac{1}{2N} \sum_{i=1}^{N} \mathcal{P}_{(F)}(l_i, \theta_i)~~\text{mit}~~l_i = x_1 \cos \theta_i + x_2 \sin \theta_i
\end{equation}

\paragraph{Gefilterte Rückprojektion}

Um die Bildqualität zu verbessern, können wir vor der Projektion noch zweierlei Filter auf die Messdaten anwenden. Die Filter werden dabei jeweils mittels einer Fast-Fourier-Transformation berechnet; wir haben dazu \texttt{numpy.fft}\footnote{\texttt{numpy.fft}, The NumPy authors, \url{https://numpy.org/doc/stable/reference/routines.fft.html}} benutzt.

\begin{description}
    \item[Ram-Lak-Filter] Hier erhalten wir
    %
    \begin{equation}
    \mathcal{P}_F = \mathcal{F}^{-1} \qty(|k| (\mathcal{(F P)}(l, \theta)))
    \end{equation}
    
    Das ist im Prinzip die Anwendung eines linearen Hochpassfilters ($|k|$) auf die Projektionen in der $l$-Dimension. Siehe \autoref{fig:ramlak_crosssection}.
    
    \item[Shepp-Logan-Filter] Zusätzlich zum linearen Term wird ein Sinus-Faktor multipliziert, der hochfrequente Störungen nicht beliebig weit verstärkt:
    %
    \begin{equation}
    \mathcal{P}_F(l, \theta) = \mathcal{F}^{-1} \qty(|k| \frac{\sin(\frac{\pi k}{2 C})}{\frac{\pi k}{2 C}} (\mathcal{(F P)}(l, \theta))(k, \theta))(l, \theta)
    \end{equation}
    
    In unseren Bildern gab es meist nur wenig Unterschiede zwischen den aus den von beiden Filtern gefilterten Daten errechneten Rückprojektionen. $C$ lag bei uns meist bei \num{0.3}; hier waren die Bilder nicht ganz so scharf wie beim Ram-Lak-Filter, aber der Kontrast war besser. Siehe \autoref{fig:shepplo_crosssection}.
\end{description}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/crosssection/crosssection_Ram-Lak_0_degree.pdf}
    \caption{Querschnitt für alle Offsets $l$ bei \SI{0}{\degree} für die Messung bei $f=\SI{1}{\mega\hertz}$, und die mit Ram-Lak gefilterte Funktion (orange). Die gefilterte Projektion betont Kanten, und legt weniger Gewicht auf "Plateaus".}
    \label{fig:ramlak_crosssection}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/crosssection/crosssection_Shepp-Logan_0_degree.pdf}
    \caption{Querschnitt für alle Offsets $l$ bei \SI{0}{\degree} für die Messung bei $f=\SI{1}{\mega\hertz}$, und die mit Shepp-Logan gefilterte Funktion (orange). Hier wurde der Cut-Off $C=\num{0.3}$ gewählt.}
    \label{fig:shepplo_crosssection}
\end{figure}

\paragraph{Ergebnisse}
Unser Code für die Filterung (Ram-Lak/Shepp-Logan) findet sich in \texttt{ct.py:filter\_ct\_data()}. Der Ausgangspunkt für die Rückprojektion ist die Funktion \texttt{reconstruct\_fast()} in der selben Datei.

In \autoref{fig:reconstruct_absorb_raw_1} ist das Absorptionstomogramm für \SI{1}{\mega\hertz} inklusive Achsen und Legende dargestellt; die Achseneinheiten sind dabei jeweils in Pixeln, wobei ein Pixel die Translationsschrittweite von \SI{0.5}{\milli\meter} ist. Niedrige Werte sind dabei in blau dargestellt, und größere Werte in grün bis gelb.

Die dargestellten Werte entsprechen dem Absorptionskoeffizienten aus \autoref{eqn:alpha_int} oben. Sie sind somit auf die Laufstrecke zwischen Sender und Empfänger bezogen, die etwa \SI{13}{\centi\meter} beträgt. Diese Größe haben wir aus der Laufzeit der Signale ohne Gegenstand, also nur durch Wasser, bestimmt, bei einer ungefähren Schallgeschwindigkeit von \SI{1500}{\meter\per\second} in Wasser.

Die Rückprojektionen für alle drei Frequenzen, jeweils ungefiltert ($\mathcal{P}$) und mit Ram-Lak bzw. Shepp-Logan-Filtern ($\mathcal{P}_F$) berechnet, sind in \autoref{tab:absorption_alle} dargestellt. Aus Platzgründen fehlen hier die Farbskalen; interessanter als die absoluten Werte sind jedoch die Strukturen.

Zu sehen sind drei Anomalien mit höherem Absorptionskoeffizienten, der etwa doppelt so hoch wie der des Materials ist, und viermal so hoch wie das des Umgebungsmediums (Wasser). Außerdem sieht man bei $f=\SI{1}{\mega\hertz}$ eine Doppelring-Struktur, die erst wieder bei $f=\SI{4}{\mega\hertz}$ wieder deutlich sichtbar wird.

In der Ram-Lak-Rückprojektion sind dabei deutlich mehr Details zu erkennen, auch wenn der Kontrast nicht mehr so stark ist. In der Shepp-Logan-Projektion sind Details und Kontrast ausgewogener.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_1MHz_raw_drop_1_1.pdf}
    \caption{Ungefilterte Rückprojektion 1 MHz, Absorptionstomogramm. Auf der Farbskala ist der ungefähre Absorptionskoeffizient pro \si{\milli\meter} angegeben. Die x- und y-Achse sind in Pixel, wobei ein Pixel \SI{0.5}{\milli\meter} entspricht.}
    \label{fig:reconstruct_absorb_raw_1}
\end{figure}
%\begin{figure}
%    \centering
%    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_2MHz_raw_drop_1_1.pdf}
%    \caption{Ungefilterte Rückprojektion 2 MHz, Absorptionstomogramm}
%    \label{fig:reconstruct_absorb_raw_2}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%    \centering
%    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_4MHz_raw_drop_1_1.pdf}
%    \caption{Ungefilterte Rückprojektion 4 MHz, Absorptionstomogramm}
%    \label{fig:reconstruct_absorb_raw_4}
%\end{figure}

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_1MHz_raw_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_1MHz_ramlak_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_1MHz_shepplo_drop_1_1.pdf} \\
        
        2 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_2MHz_raw_drop_1_1.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_2MHz_ramlak_drop_1_1.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_2MHz_shepplo_drop_1_1.pdf}\\
        
        4 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_4MHz_raw_drop_1_1.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_4MHz_ramlak_drop_1_1.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_4MHz_shepplo_drop_1_1.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Absorptionstomogramme für 1, 2, und 4 MHz, jeweils mit unterschiedlichen Rückprojektionsfiltern. Die Skalen geben den Ort in Pixeln an; hier entspricht ein Pixel \SI{0.5}{\milli\meter}.}
    \label{tab:absorption_alle}
\end{table}

\begin{description}
    \item[1 MHz] Es sind drei rotationssymmetrisch angeordnete, um \SI{120}{\degree} versetzte Anomalien zu sehen. In den gefilterten Rückprojektionen sticht eine davon heraus, außerdem treten zwei konzentrische Ringe auf.  Das heraustretende Merkmal zeigt starke Ränder, während die zwei weniger starken gleichmäßig gefärbt sind. Die drei Anomalien werden durch jeweils zwei Strahlen verbunden, die aber höchstwahrscheinlich Artefakte sind, und nicht der Realität entsprechen: Hier wurden aufgrund die stark auftretenden Randabsorptionen bei der Rückprojektion überbetont, und von den Filtern weiter hervorgehoben.
    
    \item[2 MHz] Es ist unklar, ob die Probe nach der 1-MHz-Messung gedreht wurde; wieder ist jedoch ein heraustretendes rundes Merkmal zu sehen, mit zwei schwächer abgebildeten ähnlichen im Kreis. Die Ringe sind nicht mehr wahrzunehmen. Die drei Merkmale treten in den gefilterten Rückprojektionen etwas kontrastreicher hervor. Details oder auch die konzentrischen Ringe sind allerdings nicht mehr zu erkennen. Dafür ist ein Unterschied zwischen dem zentral gelegenen runden Objekt und dem Wasserbad zu erkennen, der bei 1 MHz nicht so stark auftrat.
    
    \item[4 MHz] Hier absorbiert das Objekt sehr viel Intensität der Ultraschallpulse. Auf der gefilterten Rückprojektion ist allerdings nun ein kontrastreicher Ring zu erkennen, der schätzungsweise zwischen den bei 1 MHz abgebildeten Ringen liegt. Der Hochpassfilter bei Ram-Lak bzw. Shepp-Logan unterdrückt hier die zentrale Intensität, sodass nicht klar ist, ob der absorbierende Ring tatsächlich so auftritt, oder nur ein Artefakt des Filteralgorithmus ist (vgl. \autoref{fig:shepp_logan_crosssection_vel}, bei der solche Effekte für das Geschwindigkeitstomogramm auftreten dürften).
\end{description}

\subsection{Geschwindigkeitstomogramm}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/crosssection/crosssection_vel_shepplo_0.3_0_degree.pdf}
    \caption{Querschnitt der relativen Laufzeit (bezogen auf längste Laufzeit) bei $\theta = \SI{0}{\degree}$. In Orange: Daten mit Shepp-Logan-Filter ($C = \num{0.3}$) verarbeitet.}
    \label{fig:shepp_logan_crosssection_vel}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/ungefiltert_vel/orig_velocity_1MHz_raw_drop_1_1_abs_True.pdf}
    \caption{Ungefilterte Rückprojektion 1 MHz, Geschwindigkeitstomogramm}
    \label{fig:reconstruct_vel_raw_1}
\end{figure}

Für das Geschwindigkeitstomogramm ist die Vorgehensweise prinzipiell gleich. Allerdings ist die gemessene Größe nicht mehr die Amplitude, von der auf die Absorption geschlossen wird, sondern die Laufzeit der Signale. Aus diesen wird die Schallgeschwindigkeit berechnet.

Konkret haben wir einige Verfahren zur genauen Ermittlung der Laufzeit ausprobiert, u.a. die Ankunftszeit der größten Amplitude, der größten absoluten Amplitude, und die Ankunftszeit des Peaks der Hüllkurve. Die besten Ergebnisse haben wir jedoch aus der Berechnung der Flankenlage erhalten, speziell mit einer \emph{rise fraction} von 4. Das bedeutet, die Ankunftszeit desjenigen Teils des Signals, das als erstes größer als $1/4$ des Maximums des Signals ist.

Analog zu \autoref{eqn:projection_absorb} lautet die Gleichung für die gemessene Projektion hier:
%
\begin{equation}
\label{eqn:projection_velocity}
    t = \int_{\mathrm{Sender}}^{\mathrm{Empf.}} \frac{1}{v(\vec x)} \dd s \equiv \mathcal{P}(l, \theta)
\end{equation}

aus der sich dann mittels Rückprojektion die inverse Geschwindigkeit berechnen lässt:
%
\begin{equation}
    v^{-1} = \frac{t}{s} = \frac{1}{2Ns} \sum_{i=1}^{N} \mathcal{P}_{(F)}(l_i, \theta_i)~\text{mit}~l_i = x_1 \cos \theta_i + x_2 \sin \theta_i,
\end{equation}

Es wird wieder ein Integrationsfaktor $1/2Ns$ benutzt, der die einzelnen Projektionen zusätzlich nach der durchlaufenen Wegstrecke $s$ gewichtet ($s = \mathrm{const}$ hier). In unserem Aufbau haben wir die Distanz zwischen den Sensoren durch Messung der Laufzeit der Signale durch Wasser, das eine ungefähre Schallgeschwindigkeit $v_\mathrm{Wasser} \approx \SI{1500}{\meter\per\second}$ besitzt, gemessen. Daraus haben wir einen Abstand $s \approx \SI{13}{\centi\meter}$ ermittelt.

In \autoref{fig:reconstruct_vel_raw_1} ist eine ungefilterte Rückprojektion zu sehen. Die Farbskala passt nicht ganz zu den erwarteten Geschwindigkeiten (vgl. Schallgeschwindigkeit im Wasser oben), vermutlich fehlt hier ein konstanter Faktor. In \autoref{tab:vel_alle} sind wieder alle Rückprojektionen, ungefiltert sowie zweierlei gefiltert, dargestellt. Zu sehen ist, dass Ram-Lak zwar mehr Details wiedergibt, aber Shepp-Logan mit unserem gewählten Faktor einen besseren Kontrast aufweist. Für größeres $C$ (gegen 1) war die Shepp-Logan-Rückprojektion kaum noch von der Ram-Lak-Rückprojektion unterscheidbar.

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_vel/orig_velocity_1MHz_raw_drop_1_1_abs_True.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_vel/orig_velocity_1MHz_ramlak_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_vel/orig_velocity_1MHz_shepplo_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf} \\
        
        2 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_vel/orig_velocity_2MHz_raw_drop_1_1_abs_True.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_vel/orig_velocity_2MHz_ramlak_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_vel/orig_velocity_2MHz_shepplo_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf}\\
        
        4 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_vel/orig_velocity_4MHz_raw_drop_1_1_abs_True.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_vel/orig_velocity_4MHz_ramlak_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_vel/orig_velocity_4MHz_shepplo_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Geschwindigkeitstomogramme für 1, 2, und 4 MHz, jeweils mit unterschiedlichen Rückprojektionsfiltern. Die Skalen geben den Ort in Pixeln an; hier entspricht ein Pixel \SI{0.5}{\milli\meter}.}
    \label{tab:vel_alle}
\end{table}

In den Bildern sind je nach Frequenz unterschiedliche Merkmale zu erkennen:

\begin{description}
    \item[1 MHz] Hier ist eine Stelle mit höherer Schallgeschwindigkeit deutlich zu sehen. In den gefilterten Rückprojektionen treten zusätzlich zwei konzentrische Ringe hervor, und zwei weitere ähnliche runde Merkmale, die im \SI{120}{\degree}-Abstand kreisförmig angeordnet sind.
    
    \item[2 MHz] Es ist unklar, ob die Probe nach der 1-MHz-Messung gedreht wurde; wieder ist jedoch ein heraustretendes rundes Merkmal zu sehen, mit zwei schwächer abgebildeten ähnlichen im Kreis. Die Ringe sind nicht mehr wahrzunehmen. Es gibt zwei Interpretationen: Falls das Objekt nicht gedreht wurde, die Abbildung also die gleiche Orientierung hat, dann haben die drei charakteristischen Merkmale ausgeprägt unterschiedliche Schallgeschwindigkeiten. Falls die Orientierung nicht erhalten war, dann sehen wir das gleiche hervortretende Merkmal, und das Objekt um \SI{180}{\degree} gedreht.
    
    \item[4 MHz] Die ungefilterte Rückprojektion ist ähnlich zu der bei 2 MHz. Auf den gefilterten Rückprojektionen ist nicht mehr ganz so viel zu erkennen. Siehe aber auch \autoref{fig:tiefpass_spezial}.
\end{description}

\subsection{Abhängigkeit von Anzahl der Messungen}

Beispielhaft zeigen wir in \autoref{tab:dropout_1mhz} am Absorptionstomogramm für 1 MHz, wie sich eine unterschiedliche Anzahl Messungen auf das Ergebnis der Tomografie auswirkt. Dabei gibt die Zeile (1, 2, 5) an, wie groß der Anteil der ursprünglichen Messdaten ist: 2 steht für 1/2, d.h. nur jede zweite Messung (= Projektion) wird benutzt, während 5 für 1/5 der ursprünglichen Messungen steht.

Mit einer reduzierten Anzahl Messungen reduziert sich auch automatisch die Pixelzahl, da unser Projektionsverfahren mit einer reduzierten Spaltenzahl arbeitet. Der Kontrast wird besser, naturgemäß verschwinden aber einige Details. Wichtig ist aber, dass die Schärfe weitgehend erhalten bleibt: auch auf den Tomogrammen der dritten Zeile lassen sich die gleichen Features wiederfinden.

Die Ortsauflösung wird tatsächlich mit mehr von den gleichen Daten nicht deutlich besser: Da selbst das 1-Bild (alle Daten) eher verschwommen ist, lassen sich die Features auf dem 2-Bild fast genauso gut lokalisieren.

Analoge Bilder für 2 und 4 MHz zeigen wir im Anhang in \autoref{tab:dropout_2mhz} und \autoref{tab:dropout_4mhz}.

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_1MHz_raw_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_1MHz_ramlak_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_1MHz_shepplo_drop_1_1.pdf} \\
        
        2 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_1MHz_raw_drop_2_2.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_1MHz_ramlak_drop_2_2.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_1MHz_shepplo_drop_2_2.pdf}\\
        
        5 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_1MHz_raw_drop_5_5.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_1MHz_ramlak_drop_5_5.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_1MHz_shepplo_drop_5_5.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Absorptionstomogramme für 1 MHz, jeweils mit unterschiedlichen Rückprojektionsfiltern. Von oben nach unten wurden alle, jede zweite, und jede fünfte Messung benutzt. Die Skalen geben den Ort in Pixeln an; hier entspricht ein Pixel jeweils \SI{0.5}{\milli\meter}/\SI{1}{\milli\meter}/\SI{2.5}{\milli\meter}.}
    \label{tab:dropout_1mhz}
\end{table}

\subsection{Weitere Beobachtungen}

\paragraph{Artefakte} Unsere Messungen enthalten viele interessante Artefakte.

\begin{description}
    \item[Strahlen \& Unschärfe] Wie in \autoref{tab:absorption_alle}, 1/Ram-Lak und 2/Ram-Lak. Hier überlagern die Projektionen, die durch die sichtbaren Anomalien laufen, auch andere Teile mit der Information dieser Anomalien. Die verbliebenen Projektionen, die nicht durch die Anomalien laufen, können den Effekt nicht ausgleichen.
    
    \item[Rauschen \& Linien] Wie in \autoref{tab:vel_alle}, 4/Shepp-Logan zu sehen. Bei der höheren Frequenz spielt Rauschen eine größere Rolle, da hier die Ankunftszeit nicht mehr so zuverlässig gemessen werden kann. Auch ein Tiefpassfilter hat hier keine große Besserung gebracht.
    
    \item[Hochfrequente Motorpulse] Insbesondere bei den Messungen mit 4 MHz traten teilweise hochfrequente Pulse auf, die offenbar kein Ultraschallsignal darstellten. Mit einem Tiefpassfilter konnten diese entfernt werden, allerdings ging die Bildqualität (besonders der Kontrast) weiter zurück.
\end{description}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{ct/zeitreihen/tiefpass_signal.pdf}
    \caption{Originalsignal und nach Filterung mit einem Tiefpassfilter ($\exp(-20 f)$ im $f$-Raum)}
    \label{fig:lowpass_4mhz_pulse}
\end{figure}

\paragraph{Tiefpassfilter für Laufzeit-Rohdaten} Zum Zweck der Bildverbesserung haben wir auf die Rohdaten einen Hochpassfilter angewandt. Das gefilterte Signal, siehe \autoref{fig:lowpass_4mhz_pulse}, hat eine bessere Qualität.

Die Qualität hat sich allerdings nicht auf das Tomogramm ausgewirkt -- unser für die Zeitmessung zuständiger Algorithmus war auch so robust genug. Es ergibt sich für einige spezielle Konfigurationen jedoch ein komplett neues Tomogramm: \autoref{fig:tiefpass_spezial}

Fraglich ist, ob wir hier die aus dem Absorptionstomogramm bekannten Ringe sehen (\autoref{tab:absorption_alle}). Da dieses Tomogramm eine ungefilterte Rückprojektion ist, sind Artefakte aus einem Hochpassfilter (wie in \autoref{fig:shepp_logan_crosssection_vel}) ausgeschlossen. Der einzige Filter wurde schließlich auf das Rohsignal angewandt, nicht auf die Projektionsquerschnitte.

\begin{figure}
\hspace{-5em}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/spezial/orig_velocity_4MHz_raw_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_None.pdf}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.4]{ct/tomogramme/spezial/orig_velocity_4MHz_raw_drop_1_1_abs_True_lin_lowpass_20.pdf}
    \end{subfigure}
    \caption{\SI{4}{\mega\hertz}, Rückprojektion der aus dem Rohsignal ermittelten Laufzeiten, und der aus dem tiefpass-gefilterten ($\exp(-20 f)$) gewonnenen Laufzeitinformationen.}
    
    \label{fig:tiefpass_spezial}
\end{figure}

% TODO: Lewin/Simon

\subsection{Vergleich}

Wir haben außer den Rohdaten auch vorverarbeitete Daten erhalten (\texttt{*.dat}). Diese enthalten bereits verarbeitete Amplituden- und Geschwindigkeitswerte. Daraus haben wir in \texttt{simplect.py} die für die Rückprojektion relevanten Größen ($\ln(A_0 / A)$ bzw. $t$) berechnet und die Rückprojektion mit dem weiter oben beschriebenen Algorithmus aus dem Hilfs-Skript dargestellt. Die berechneten Bilder sind in \autoref{tab:comparison_preproc} gezeigt.

Die Tomogramme sind fast alle sehr ähnlich; für die Geschwindigkeitstomogramme ergibt sich bei den vorverarbeiteten Daten ein besseres Bild. Diese waren auch die Schwachstelle unseres Algorithmus, da die Bestimmung der Laufzeit recht anspruchsvoll war.

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1A & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_1MHz_raw_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_1MHz_ram_lak_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_1MHz_shepplo_drop_1_1.pdf} \\
        
        2A & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_2MHz_raw_drop_1_1.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_2MHz_ram_lak_drop_1_1.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/amplitude_2MHz_shepplo_drop_1_1.pdf}\\
        \midrule
        1V & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_1MHz_raw_drop_1_1.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_1MHz_ram_lak_drop_1_1.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_1MHz_shepplo_drop_1_1.pdf}\\
        
        2V & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_2MHz_raw_drop_1_1.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_2MHz_ram_lak_drop_1_1.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.4, trim={1cm 3cm 3cm 3cm}, clip]{ct/vergleich/velocity_2MHz_shepplo_drop_1_1.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Absorptions- (A) und Geschwindigkeitstomogramme (V) aus den vorverarbeiteten Daten.}
    \label{tab:comparison_preproc}
\end{table}

\subsection{Ergebnis}

Wir haben aus den Rohdaten -- reine Zeit-Amplituden-Messungen für eine große Anzahl ($10^4 - 10^5$) Messungen -- erfolgreich Tomogramme berechnet, die das Innere des untersuchten Objekts unter verschiedenen Aspekten zeigen. Die Absorptionstomogramme waren technisch einfacher zu berechnen, da die gemessene Amplitude einfacher zu extrahieren war als die Laufzeit.

Die gefilterte Rückprojektion hat dabei erfolgreich für eine deutlich verbesserte Schärfe gesorgt. Dafür haben aber die absoluten Werte im Tomogramm für Geschwindigkeit und Absorptionsfaktor nicht gut mit den erwarteten Werten (z.B. Schallgeschwindigkeit im Wasser, \SI{1500}{\meter\per\second}) übereingestimmt.

Die vorverarbeiteten Daten haben teilweise leicht verbesserte Ergebnisse erzeugt. Hier kommen wahrscheinlich verfeinerte Methoden in der verwendeten Ultraschall-CT-Software zum Zug.

Obwohl die Messauflösung bereits sehr hoch war, könnte man die Messergebnisse zum Beispiel durch wiederholte Messungen in gleichen Positionen verbessern. Dies würde allerdings zu entsprechend mehr Messdaten führen, was die Verarbeitung erschwert. Abgesehen davon liefern verfeinerte Algorithmen zur Vorbereitung der Rohdaten, und konsistenten Detektierung der genauen Ankunftszeit und Amplitude sicherlich ebenfalls bessere Ergebnisse.

\FloatBarrier

\section{Anhang}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{ascan/linreg_2MHz.pdf}
    \caption{Lineare Regression für unterschiedliche Längen bei $f=\SI{2}{\mega\hertz}$}
    \label{fig:ascan_2M_speed}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{ascan/linreg_4MHz.pdf}
    \caption{Lineare Regression für unterschiedliche Längen bei $f=\SI{4}{\mega\hertz}$}
    \label{fig:ascan_4M_speed}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=.9]{images/1MHz_ungedreht.png}
	\caption{Reflektivitätsmessung (B-Scan) - 1$\,$MHz, ungedreht}
	\label{fig:b_1ug_heat}
\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.9]{images/2MHz_gedreht.png}
		\caption{Reflektivitätsmessung (B-Scan) - 2$\,$MHz, gedreht}
		\label{fig:b_artifacts}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.9]{images/2MHz_ungedreht.png}
		\caption{Reflektivitätsmessung (B-Scan) - 2$\,$MHz, ungedreht}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=.9]{images/4MHz_gedreht.png}
		\caption{Reflektivitätsmessung (B-Scan) - 4$\,$MHz, gedreht}
	\end{figure}
	
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=.9]{images/4MHz_ungedreht.png}
	\caption{Reflektivitätsmessung (B-Scan) - 4$\,$MHz, ungedreht}
	\label{fig:b_4ug_heat}
\end{figure}

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_2MHz_raw_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_2MHz_ramlak_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_2MHz_shepplo_drop_1_1.pdf} \\
        
        2 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_2MHz_raw_drop_2_2.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_2MHz_ramlak_drop_2_2.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_2MHz_shepplo_drop_2_2.pdf}\\
        
        5 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_2MHz_raw_drop_5_5.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_2MHz_ramlak_drop_5_5.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_2MHz_shepplo_drop_5_5.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Absorptionstomogramme für 2 MHz, jeweils mit unterschiedlichen Rückprojektionsfiltern. Von oben nach unten wurden alle, jede zweite, und jede fünfte Messung benutzt.}
    \label{tab:dropout_2mhz}
\end{table}

\begin{table}[p]
    \hspace{-5em}
    \begin{tabular}{rccc}
        ~ & Ungefiltert & Ram-Lak & Shepp-Logan ($C=\num{0.3}$) \\
        1 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_4MHz_raw_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_4MHz_ramlak_drop_1_1.pdf}
        & \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_4MHz_shepplo_drop_1_1.pdf} \\
        
        2 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_4MHz_raw_drop_2_2.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_4MHz_ramlak_drop_2_2.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_4MHz_shepplo_drop_2_2.pdf}\\
        
        5 & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ungefiltert_absorption/orig_amplitude_4MHz_raw_drop_5_5.pdf} & 
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/ramlak_absorption/orig_amplitude_4MHz_ramlak_drop_5_5.pdf} &
        \includegraphics[scale=0.3, trim={.4cm 2.4cm 5cm 3.2cm}, clip]{ct/tomogramme/shepplo_absorption/orig_amplitude_4MHz_shepplo_drop_5_5.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{Absorptionstomogramme für 4 MHz, jeweils mit unterschiedlichen Rückprojektionsfiltern. Von oben nach unten wurden alle, jede zweite, und jede fünfte Messung benutzt.}
    \label{tab:dropout_4mhz}
\end{table}

\FloatBarrier

\subsection{A-Scan-Code}

Der Code zur A-Scan-Auswertung befindet sich hier: \url{https://git.rwth-aachen.de/lewin/praktikum/-/tree/master/fp/uct_18/code/ascan}. Der Analyse-Code in Form eines Jupyter-Notebooks kann \href{https://git.rwth-aachen.de/lewin/praktikum/-/blob/master/fp/uct_18/code/ascan/AScan.jl.ipynb}{direkt online betrachtet werden$\nearrow$}.

\begin{description}
    \item[AScan.jl.pdf] Jupyter-Notebook (PDF) mit den eigentlichen Auswertungsschritten
    \item[\texttt{parse.jl}] Einlesen der zur Verfügung gestellten \texttt{*.dat}-Dateien.
    \item[\texttt{peakfinder.jl}] Lokalisierung von Peaks mittels Gauß-Normalverteilungsfunktionen.
    \item[\texttt{util.jl}] Berechnung und Darstellung linearer Regressionen.
\end{description}


%\includepdf[pages=-,pagecommand={},width=1.3\textwidth]{ascan/AScan.jl.pdf}

\subsection{CT-Code}

Neben der folgenden Hauptdatei sind im \href{https://git.rwth-aachen.de/lewin/praktikum/-/tree/master/fp/uct_18/code/ct}{RWTH-Gitlab} noch die Dateien für die Auswertung der vorverarbeiteten Daten sowie die verwendeten, vorab bereitgestellten, Helfer-Skripte zu finden.

Es folgt \texttt{ct.py}:

\includepdf[pages=-,pagecommand={},width=1.5\textwidth]{ct/ct.py.pdf}

\end{document}